◇◇新语丝(www.xys.org)(xys.dxiong.com)(xys.3322.org)(xys.xlogit.com)◇◇

　　鲁迅先生的四城八卦

　　令狐补充的BLOG

　　倘若你在北京、厦门、广州及上海居住过，而你是一位平常之人，我多半只
会关注四个城市在你眼中的印象；但是，如果你是非凡之辈，我则要加倍关心你
在这四个城市中的行状，直至生活细节。只要有趣，能还原生活本来的模样，哪
怕有点恶趣，或者挂一漏万，也不妨。

　　比如，鲁迅先生在这四城。

　　1936 年，鲁迅逝世于上海，葬礼一时无两，万人空巷，抬棺者踊跃，争先
恐后，书有“民族魂”三个字的大旗先是高扬，而后覆盖在棺木之上——鲁迅之
死，可谓极尽哀荣。在组织的操持下，盛大的葬礼同时也是一场异乎寻常的政治
运动，不单声势浩大，花费也浩大。在鲁迅先生后代的回忆中，这笔浩大的花费
成了疑案，鲁迅先生的儿子周海婴先生的看法是，各界的捐赠停留在传说中，葬
礼费用全部靠家属埋单……参加盛会的人带着激动的心情四散离去，孤儿寡母在
支付完所有的账单后，生活陷入拮据。鲁迅先生的遗孀许广平女士，不得不外出
教书，补贴家用……十里洋场真是十足的势利洋场，这繁华后面的凉薄，政治热
情覆盖的现实冷漠，该在鲁迅先生生前锐利的法眼之中吧。这是鲁迅先生在上海
留给我最深的印象。

　　四个城市中，鲁迅先生在北京的时间最长，住了十几年。我以为鲁迅先生是
喜欢北京的，要不是兄弟失和，要不是被北洋军阀迫害，要不是与许广平相爱，
他未必离开。生活在首善之区，虽然对当地人的奴性十分不顺眼，但鲁迅先生起
码没有沦为“房奴”，即便是搬出了八道湾大宅后，居住条件还是不错的。根据
《野草》记载，鲁迅先生后来居住的院子里至少可以生长两棵枣树。

　　在北京，早期鲁迅先生一度比较消沉，上班之余，主要的消遣是抄古碑、读
佛经之类。后来参加新文化运动，态度人生从此改观。当政的北洋军阀腐败，经
常拖欠薪水，影响了鲁迅先生的创作。对此，鲁迅先生说：“有人说，文学是穷
苦的时候做的。其实未必。穷苦的时候必定没有文学作品的，我在北京时，一穷，
就到处借钱，不写一个字，到薪俸发放时，才坐下来做文章。”鲁迅先生离开北
京时，北洋政府还拖欠着他两年半的薪酬。当然鲁迅先生并没有因此被逼上绝路，
不然，也许会像现在的民工那样追讨欠薪。

　　显然，在厦门鲁迅先生也不很愉快，本打算任教两年，没成想短短的几个月
就离去。同事中有鲁迅先生厌憎之人，只是事端之一二。厦门大学管理的混乱和
萎顿守旧的风气，也是推动先生前往广州的力量。到了学校好几天，居住的房间
才慢腾腾地腾出来，里面还没有家具。向管事的索要家具，居然被搪塞，直到鲁
迅先生发了火，才得以解决。居住问题搞掂了，又发现厕所实在远得不合情理，
夜间鲁迅先生只好在楼下的草地上便溺。据鲁迅先生的朋友回忆，鲁迅先生是不
主张随地方便的，在北京时，一次朋友来访，发现鲁迅先生正聚精会神用弹弓瞄
准一位在胡同里任意小便的人。

　　当然全是不愉快也不尽然。鲁迅先生很喜欢厦门年轻充满活力的学生们，襄
助他们办杂志，甘当“打杂”；乐于演讲，要学生们“少读中国书，做好事之
徒”……大致而言，鲁迅先生在厦大生活，基调是平静而闲散，甚至胖了不少。
但鲁迅先生显然对此很是警觉：“不过总有些无聊，有些不满足，仿佛缺了什么
似的……”无聊夹杂着不满纷至沓来，加上其他种种不快，以及在广州的爱情的
牵引，形成了合力，让鲁迅离开。

　　广州是鲁迅先生爱情瓜熟蒂落之地。许广平的力主，是鲁迅先生到广州的最
大动因之一。鲁迅先生因为有一段旧时代婚姻的羁袢，经过长时间的挣扎才说出
了：“我可以爱。”这一明白无误的表达立即得到了许广平的热烈回应：“你说
‘你可以爱’，那么你只爱我一人。”离开了北京，爱的天地可谓豁然开朗。其
中的甜蜜和轻松愉快，从鲁迅先生在厦门时，与许广平的书信往来中可见一斑，
鲁迅先生在信中说，课堂上来了两个教育系的女生，他是“目不斜视”。许广平
回信说：“斜视有什么要紧，惯常倒不是斜视，许是冷不防地一瞪……”鲁迅再
回信：“斜视尚不敢，何况瞪呢。”情侣间的趣味，跃然纸上。

　　鲁迅初到广州，住在中山大学校园内的钟楼。他邀来老友许寿裳，一起兴致
勃勃地下餐馆看电影，一连十余日天天如此，直到开学忙碌起来才“豪兴稍疲”，
并且坚持自己请客，不让许付账，可见心情之愉悦。广州也给了鲁迅极高的礼遇，
在报纸上刊载了热辣的欢迎辞，称颂鲁迅先生为“中国思想界的权威，时代的战
士，青年叛徒的领袖”。鲁迅先生也投桃报李，私下对朋友夸赞了一番广州的美
食。然后在演讲中不失本色地提醒年轻人，他们称之为赤色广州的地方，实际上
是“红中夹白”。

　　果然“红中夹白”，才到广州数月， 1927 年 4 月 21 日 ，鲁迅先生为抗
议当局抓捕学生，辞去了在中山大学的教职。 9 月底离开广州，偕许广平前往
上海。

　　北京、厦门、广州、上海，是鲁迅先生先后居住过的四个城市。怎样通过鲁
迅先生看这四个城市，或者通过四个城市看鲁迅先生，都不是容易的事情。其不
易之处，可以借用鲁迅先生有关《红楼梦》话来说明：“经学家看见《易》， 
道学家看见淫，才子看见缠绵，革命家看见排满，流言家看见宫闱秘事。”

　　不是上述的任何一家，我也可以这样看见在北京厦门广州上海的鲁迅先生呐。

(XYS20060930)

◇◇新语丝(www.xys.org)(xys.dxiong.com)(xys.3322.org)(xys.xlogit.com)◇◇